<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 思考 | 郭润民的博客]]></title>
  <link href="http://grunmin.github.io/blog/categories/si-kao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://grunmin.github.io/"/>
  <updated>2014-03-15T23:31:51+08:00</updated>
  <id>http://grunmin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grunmin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我应该如何去学习]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/01/01/wo-ying-gai-ru-he-qu-xue-xi/"/>
    <updated>2014-01-01T17:15:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/01/01/wo-ying-gai-ru-he-qu-xue-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>面试或考试过后，没有人记得我考的怎样。多年后不会有人问我，大学排名多少。我也无法从成绩中再取得什么收获。就像现在不会有人问我，中考考多少分，高考多少分。</p>

<!--more-->


<p>因此我只注重我学习了什么，我学习的东西是否有迁移性，我是学习思维还是学习操作。我学习的东西十年后还能用吗？专业的学习对自己的影响是终生的，因为有良师教导。但是，付出了同等甚至更多精力的自学也是影响终生的。我学习我感兴趣的东西，并愿意一直学下去。能否为我创造价值，我并不关心。</p>

<p>我们只是终日专注自己，偶尔探出触角小心而好奇地观察外界，并终有一天将其中的一部分纳入自己的世界内。这就是学习的过程。</p>

<p>我做事的效率低，接受新事物的速度慢。但是我愿意花时间，足够努力，最终都能比较好的理解它们。我对事情的理解可能一开始是落后于人的，但是我对它的理解的加深却从来没有停止过。我发现刚来大学的时候很多人在交际，技能，工作经验上都胜过我，但是两年之后我发现我在这方面已经能够平分秋色了。如果有人现在比我出色，那绝大多数可能是他之前的学习环境比我好，给我同样的资源和环境，我能做得比绝大多数人好。</p>

<p>我在小学是年级第一，中考时年级第二，高考时年级理科第四。提高排名和成绩对我来说不是件有建设性的事情。相反，来到大学后，我发现很多大学同学在之前学习了很多课外的东西，他们有更好的师资，更好的实验室，更高层次的交际圈，他们有更好的条件，更多的时间来培养他们的交际礼仪，人文，科学素养等综合素质。我们花了很多时间来学习，最终结果是我们的学霸比不上他们的学渣。</p>

<p>努力和收获是不对等的，如果我继续以前的学习方式，把成绩看成大学学习的参考标准，那么我一辈子都没有超越他们的可能。</p>

<p>于是我决定补上缺失的，但是必需的东西。我做自己觉得重要的事，而不是别人觉得重要的事。虽然最后可能会发觉事实并非如此。但是，改变一个人要从改变世界观开始，基于自己的认识不停地去探索是一个人成为一个独立的个体的开始。追随自己的心，根据现实不停调整，最终在大多数方面趋于圆满，我认为这是值得我们一生去完成的事情。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一年来使用工具的感想]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2013/12/25/yi-nian-lai-shi-yong-gong-ju-de-gan-xiang/"/>
    <updated>2013-12-25T12:56:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2013/12/25/yi-nian-lai-shi-yong-gong-ju-de-gan-xiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 只有当收集的资料转化为内在的知识和技能，成为成长进步的阶梯后，它才称得上是有益有用的。</p>

<!--more-->


<p>我自诩尝试过许多工具，以此来提高工作效率。但是今天，我在简书上看到的文章<a href="http://jianshu.io/p/d4b2XY">哪儿有那么多逼可装</a>。犹如当头一棒。我想我正是作者笔下的，为工具所束缚的装逼者。</p>

<p> 我对工具有很高的追求，直到现在都在执着地去寻找易用，高效的工具，并且最大程度的将其用于日常生活中。比如我尝试用过安卓手机上大多数的词典。从彩虹，深蓝，mdict到形形色色叫不出名字的app，我一个一个下载试用不厌其烦。在谷歌阅读器即将下架的时候，我搜索了许多替代品，从网页版到移动端，不停地导入和导出rss。我也花了很多时间寻找笔记软件，比如印象，有道，为知，了解它们的用法和特性，慎重地选择一到两个。我用谷歌表单做调查问卷，而不是大多数人用的问卷星。我用vim写php代码，而不是IDE。我用linux（事实上我只是个学生，不需要用到linux来工作），用markdown，用octopress，用irc。我听说这东西很好所以去用，我认为学会了以后一定会有大用。</p>

<p>事实上，我隔上几天才会用到词典，阅读器已经有几个月时间没有打开过，谷歌表单其实没有问卷星好用，用vim的效率提不上来，octopress几乎没有人上去过，irc频道里一直冷冷清清。只有为知笔记是一直在用着的。（linux版也即将支持markdown了）</p>

<p>我考虑过收支比，内心清楚这是亏本的买卖。但是我不以为然，或者说，不愿意去相信，又或者是装逼的内在需求使然。我一如既往地花费大量时间，乐此不疲。</p>

<p>过度追求工具的优化会让人忘记使用工具的初衷。在接触linux之后，我深刻认同效率，内容至上的观点。初学的盲目，让我陷入这一深沼之中。反思一下过去，希望今后有所改进，回到踏实勤勉的主线上来。</p>

<p>以此为记。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[广工打铁记]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2013/11/15/yan-gong-da-tie-ji/"/>
    <updated>2013-11-15T21:30:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2013/11/15/yan-gong-da-tie-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>day1</h3>

<p>广工的老师与华师的老师的一个比较大的区别是，华师的老师讲课时比较幽默风趣，广工的老师则不是很爱笑。也许这跟专业环境和学生群体有关。老师们说话很有条理，充分体现理工科的思维优势，我很喜欢。因为这跟我很像。当我讲技术的时候，我只讲技术，力争将其讲清楚，而不会去追求其他。不过也确实，纯手熟的专业，没有多少技巧性艺术性可言，只要愿意去做，都会懂的。</p>

<!-- more -->


<p>8点30分，金工实习前的安全教育，老师播放的视频不知道时什么年代的了，画面失真，声音也时常高八度低八度。9点，开始焊工课程。教电焊的是位高大威猛的男老师，在一间间隔成茅厕摸样的车间连讲带吓，让我们去摸那把夹在焊钳上的，带着火花的铁锤。接下来的实操是相当有趣的，电弧，火花，发红的铁水，在一间间“茅厕”里释放自己短暂的青春。我焊了两次都意犹未尽，听说有同学被弧光吓得大叫而不敢下手，呵呵。</p>

<p>下午的内容是塑料焊，就不是那么有趣了。一来时间短，二来不像焊工。因为我们花了绝大多数时间来讨论和设计，切片，最后时间不够用了，草草交了一份作品，是个坦克模型。最后被当作垃圾处理了，这是后话。</p>

<p>说到广工，不能不提到它的食堂。有人说，吃在华师，我不能同意。广工的食堂整体上更加高端大气（真的高端，每一餐都好贵），尤其是一饭，装㶇得像个宾馆，重点是，饭菜的味道还不赖，而且款式比华师多的多。现在回来看看华师食堂里每个窗口同样的饭菜，内心深深觉得华师的厨师都应该拖出去枪毙。每个窗口都是千篇一律，毫无新意，而且每一种都拖泥带水，就像家洲所说，在华师吃饭，就像“在地牢里吃屎”。不过呢，广工的食堂好不好，还需要一段时间才能评定。值得一提的是，我大光一在广工依然发挥优良传统，吃饭时必然成群结伙。</p>

<h3>感想</h3>

<p>为期16天的金工实习是十分轻松和愉快的。</p>

<p>在金工实习中，没有课业压力，不需上晦涩难懂的专业课，不需要赶题目都看不懂的作业，我们只需要认真听实习老师的讲解，然后动手操作就行了。而操作的内容也是简单易懂的。</p>

<p>大多数的实习内容十分有趣，例如电弧焊，以前经常看到工人师傅操作，这次终于有机会亲身体验。虽然可能以后再不会用到，但多学一项技能总不会错的。还有三箱装配，这于我来说并不是新鲜的东西，但是装配的过程乐趣多多。</p>

<p>实习开阔了我的视野，有一些工种我是第一次接触，比如车工，铣工和铸造，尤其是数控类的（虽然比较无聊）。了解车床的操作，很快就能够掌握包括数控车床，铣床等一系列机床的操作，这样的学习是富有成效的。</p>

<p>实习中的规范意识，安全意识是重中之重，在此我不再赘述。同学们都严格按照老师的要求操作，严格到甚至不懂的灵活变通，可能是经验缺乏的缘故吧。</p>

<p>金工实习让我初步了解普通车间工人的工作，也促使我进行了一些思考。操作机床是一个入门门槛很低的工种，大多数时候，工作只是在不停地重复，而且由于众多规范的存在，创新是十分困难的。它只能作为职业，而不能作为事业。所以也不难理解为何车间工人社会影响力不高。</p>

<p>或许这工作另有其他乐趣，我不清楚。但是我想，理想的工作不应该是日日重复的，没有建设性的。（或许有人说行行出状元，每一种职业做到极致都有其独到之处，但是状元只是极少数）我会接受这样的工作吗？我在学校的琴弓助学岗位也是做重复的工作，但是它有较大的弹性而且有机会解决技术问题。也许我们应该这样想，做什么工作不重要，关键是做出不一样的东西。我之所以不喜欢，也许我喜欢去改变吧。</p>

<p>写在最后，感谢老师为我们争取到这么多的实习工种，另外，广工的食堂当真比华师食堂好得多。</p>

<p><strong>怀念一群人着作训服去广工打铁的日子</strong></p>

<p><em>写在2013.11.25</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于知道不知道的几点理解]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2013/08/05/guan-yu-zhi-dao-bu-zhi-dao-de-ji-dian-li-jie/"/>
    <updated>2013-08-05T11:24:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2013/08/05/guan-yu-zhi-dao-bu-zhi-dao-de-ji-dian-li-jie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于大学学习的四个层次:<br/>
<strong>不知道自己不知道</strong><br/>
<strong>知道自己不知道</strong><br/>
<strong>不知道自己知道</strong><br/>
<strong>知道自己知道</strong></p>

<!-- more -->


<p>通常我们的理解是这样：甫入大学，在没有对大学尤其是专业进行深入的了解之前，没能认识到自己知识的匮乏，此谓之不知道不知道。随着专业的学习，渐渐接触更多东西，开始感觉自己原有的知识不足以解决新的问题，有更多的求知欲望，此谓之知道不知道。在不断的专业学习和思维训练中，个人整体的知识架构有了新的改善和突破，知识量的积累导致质的突破，在这阶段陆续获得一些重要的奖项，已经与初入大学时大有区别，但是自身并未意识到这一点，此谓之不知道知道。在大学最后的日子，回顾总结自己大学的轨迹和面临着要把自己推销给社会的现实，促使自己对自我认知的一个飞跃，始悟到此时的自己羽翼已丰，可以乘风破浪矣，此谓之知道知道。</p>

<p>然而，这或许有另外的意思哩。</p>

<p>我们把这几句话写在一起：</p>

<p><strong>不知道    不知道</strong>  <br/>
<strong>知道      不知道</strong>  <br/>
<strong>不知道    知道</strong><br/>
<strong>知道      知道</strong></p>

<p>其实我们早已发现，这几句话里透露的信息是，大学是从不知道到知道的一个过程。虽然这些话从始至终似乎重点讲自我认知的改变，但是从上面排列来看，它所要表达的重点是后一列：从不知道到知道。而这所谓知道不知道，是对专业知识了解深浅的一种描述。自己的认知经历了一个反复不是重点，重点是随着学习深入专业知识的积累或者其他认知的不断提升，证据是，第三层次，即使不知道自己在提升但不妨碍自己的进步，所以它排在第三。因此这些话讲的是知识的故事。</p>

<p>然而我们是否注意到前面这一列呢？</p>

<p>人非生而知之者，然则知识的积累总是时刻在进行的，有些人的速度快些，有些人的速度慢些。在大学的学习也是如此。一部分人比另一部分人更早“知道”，有部分人知道毕业依然“不知道”。不管如何，每个人都会有不小的进步。在大学有限的时间里，是什么导致了这种区别呢？……这句话没有讲。它讲的是大学是个从不知道到到知道的过程，这听起来很美妙。它给新生描述的是一个美妙的前景，它也许是毕业生精辟的总结。但是它教给了我们什么？</p>

<p>事实上，我们更关心造成这些区别的原因是什么。</p>

<p>我们可以把上面的话再写下来：</p>

<p><strong>不知道    不知道</strong><br/>
<strong>不知道    知道</strong> <br/>
<strong>知道      不知道</strong><br/>
<strong>知道      知道</strong></p>

<p>我将它更改了顺序，来看看有何不同。</p>

<p>何谓不知道自己不知道，有个说法是，一个人的知识如果用一个圆来表示，那么知识越多，圆的面积就越大，它所接触到的外界的东西就越多，越能发现到自己不知道的东西。因此无知的人总是觉得自己无所不知，而博学的人却能保持谦逊，因为他知道自己有太多的不知道。举个不成熟的例子，一个新生想知道图书馆里有没有指导自己解决人际交往问题的书，这是一个问题，但是他已经意识到遇到问题可以上图书馆寻找答案。如果他确实遇到了交际问题而一直闷闷不乐，愁眉苦脸，没有寻找帮助的意识，他就不知道有前面那个问题的存在，也就不知道自己对那个问题的解答，不知道自己不知道。</p>

<p>而不知道自己知道也是如此。我甚至不能肯定这一层次就比上一层更高。因为它们的意识是停留在同一层次的，区别只在知识的多寡。然而知识是可以不断丰富的，而意识要做到这一点却很难。现实的例子是，我们往往可以在写文章的时候引经据典，可以围绕社会热点侃侃而谈，可以在别人遇到问题时提供指导，而往往自己遇到问题却钻进思维的死胡同。再搬出前面那个例子，想想看，当你遇到一样的问题，你会作出理性的判断吗？你知道解决有这条途径，问题是，你知道你知道这条途径吗？</p>

<p>意识的提升往往落后于知识的提升。更多的，我们是在考场上，在面试中，才会调动自己的头脑努力去寻找自己的答案。如果我们愿意把考试这个概念扩大化的话，兴许可以发现，对于生活这个无所不在的考试，许多人是不及格的。当脑袋里的知识不能及时有效地发挥作用，那么它的价值就没有想象中的那么大。</p>

<p>在这四个境界中，我认为，知道不知道或许是最为难得的。关于这一点，我的理解与文中第一种所描述的不同。既然不知道，又如何知道？我认为，上述所谓这个不知道，不是具体到某个问题，而是对知识量的抽象描述，是对自身的一个界定。那么，所谓的知道不知道，就是说自己知道了自己知识缺乏这个问题，并不是说知道了一个不知道的问题。</p>

<p>而我所认为的不知道，不是具体值这个问题。它可以是诸如不知道图书馆是否有关于解决人际关系问题的书，不知道有什么方法可以快速开发软件等等。没有人无所不知，但是知道自己无知和知道自己不知道，是截然不同的。前者顶多让人谦逊，甚至令人畏惧。而后者却能促使人去寻找解决的方法，从而去改变世界。再搬出第一个例子。即便不知道是否有这些书的存在，但既然已经意识到了这个问题，就会想方设法去解决。不知道如何快速开发，他会去寻找我们称之为框架的东西。因为脑海里存在了某个相关的概念和求索的理念。在别人没有意识到问题时候，或者说别人不认为是问题的时候，意识到了问题，找出了这个问题。和普通人相比，就像出卷老师和学生的区别，一个积极发现问题，一个被动解决问题。知道自己不知道，所以比别人更早知道。</p>

<p>基于上述的理由，我不能分辨知道自己知不知道与否哪个更高级——两者都有很强的改造世界的能力。知不知道解决一个具体问题的方法，说起来更像一个概率问题。生活中的问题有无数个，谁能说自己一定知道呢？如果说区别的话，或许可以这样区别：不知道的，意味着不是自己的，是外在的;知道的，就是自己的，是内在的。认识外在和认识自我孰轻孰重，不好一而概之。</p>

<p>关于知道不知道，有一个有趣的现象。很多人以为自己知道，其实并不知道。有个哥伦布竖鸡蛋的传说。</p>

<blockquote><p>哥伦布发现了新大陆。从海上回来，他成了西班牙人民心目中的英雄。国王和王后也把他当作上宾，封他做海军上将。可是有些贵族瞧不起他，他们用鼻子一哼，说：“哼，这有什么稀罕？只要坐船出海，谁都会到那块陆地的。”</p>

<p>在一次宴会上，哥伦布又听见有人在讥笑他了。“上帝创造世界的时候，不是就创造了海西边的那块陆地了吗？发现，哼，又算得了什么！”哥伦布听了，沉默了好一会儿，忽然从盘子里拿个鸡蛋，站了起来，提出一个古怪的问题：“女士们，先生们，谁能把这个鸡蛋竖起来？”</p>

<p>鸡蛋从这个人手上传到那个人手上，大家都把鸡蛋扶直了，可是一放手，鸡蛋立刻倒 了。最后，鸡蛋回到哥伦布手上，满屋子鸦雀无声，大家都要看他怎样把鸡蛋竖起来。</p>

<p>哥伦布不慌不忙，把鸡蛋的一头在桌上轻轻一敲，敲破了一点儿壳，鸡蛋就稳稳地直立在桌子上了。</p>

<p>“这有什么稀罕？”宾客们又讥笑起哥伦布来了。</p>

<p>“本来就没有什么可稀罕的，”哥伦布说，“可是你们为什么做不到呢？”</p>

<p>宾客们一个个强词夺理：“鸡蛋都破了，那算什么呢？”</p>

<p>哥伦布却继续保持不以为然的态度：“我在刚开始定条件时，曾有说过不允许把鸡蛋敲破？”</p>

<p>哥伦布离席而去时还留下了一句令人回味的话：“虽然是很简单的游戏，你们却没有一个人会做；知道怎么做之后，大家却都说太简单了！”</p>

<p>宾客们一时哑口无言。</p></blockquote>

<p>我想，身边应该可以找出很多这样的例子吧？^&ndash;^</p>

<p>同样的事情，有的人绞尽脑汁也解不出来，有的人轻易解出来了。解不出的人讥讽，这有什么稀罕的？只不过一时没有想到而已。 也许真是这样，但问题是，没有那个解出来了的人的存在，没想到常常是永远都想不到了。一旦问题解出来了，很多人就跳出来表示自己也会。砸个鸡蛋大家当然都是会的，问题是不知道要砸，或者，用另外一个办法，转它。</p>

<p>对于我而言，大学四层次的第二种描述能让我保持一种正确的姿态来对待生活中的各种问题，保持对智慧的不懈探索和追求。我愿意在以后的日子，尽我所能地做到这一点。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
