<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 文字 | 郭润民的博客]]></title>
  <link href="http://grunmin.github.io/blog/categories/wen-zi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://grunmin.github.io/"/>
  <updated>2014-11-14T09:40:38+08:00</updated>
  <id>http://grunmin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grunmin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《牧羊少年奇幻之旅》]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/11/13/%3C%3Cmu-yang-shao-nian-qi-huan-zhi-lu-%3E%3E/"/>
    <updated>2014-11-13T23:09:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/11/13/<<mu-yang-shao-nian-qi-huan-zhi-lu->></id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《牧羊少年奇幻之旅》是一部朴素而不普通的童话。故事主人公，一位牧羊的少年，梦见在遥远的埃及藏有一批宝藏。他在耶路撒冷之王的指导下踏上了寻宝的道路。在经历了欺骗和对心上人思念的煎熬以及战争死亡的威胁后，在绿洲遇到炼金术士，通过他的教导，明晰了自己的天命，最终克服困难找到属于自己的宝藏。</p>

<!--more-->


<p>书中的语言朴素直白，没有花很多笔墨修饰来修饰情节，但是它描写的故事感动了世人。它朴素的语言下蕴含的朴素的道理让我收益匪浅。比如：</p>

<blockquote><p>他们会要求你改变自己来迁就他们，如果你不是他们所期望的样子，他们就会不高兴。绝大多数人似乎都很清楚别人该怎么过活，却对自己的一无所知。</p></blockquote>

<p>人们通常不知道自己是怎么个活法，而且似乎也没有兴趣去了解它。但是人们最喜欢做的事情，却是规定别人应该怎么活。当别人的言行或者计划与自己的设想不符，他们表现得像被冒犯的样子。</p>

<hr />

<p>《牧羊少年奇幻之旅》告诉读者，每个人都有自己的天命，但是大多数人都没有意识到这一点。</p>

<blockquote><p>那就是你一直想去做的事。每个人，在他们年轻的时候，都知道自己的天命。在那时候，每件事都清晰不昧，每件事都有可能。他们不会害怕作梦，也不畏惧去渴望生命中任何会发生的事物。然而，随着岁月流逝，一股神秘的力量将会说服人们，让他们相信，根本就不可能完成自己的天命。</p>

<p>这股力量看似负面，实则引导你去完成你的天命。它能淬练你的精神、砥砺你的愿力，因为这是这个星球上最伟大的真理；不管你是谁，也不论那是什么，只要你真心渴望一样东西，就放手去做，因为渴望是源自于天地之心；因为那就是你来到这世间的任务。</p></blockquote>

<p>当我们年轻的时候，我们常常对自然有敏锐的感知。仰望白云，瞭望星空，我们身心一体，能够清楚自己的需求和渴望，能够知道自己想要做什么。从少年到中年这一阶段，我们逐渐背离了自己，去寻找别人眼中所谓的目标和使命。人们花心思规划自己的职业生涯，而这生涯却是一个未知的目的，并常常与我们的天命背道而驰。</p>

<hr />

<blockquote><p>老人指着广场一角，那里有一位面包师傅正站在自家商店橱窗边，老人说，“在他年幼时，他也渴望去旅行，但他决定先买间面包店，攒些钱在身边。这样，等到他年老时，就有能力到埃及去生活一个月。他从来不明白，人类在生命的任何一个阶段其实都有能力去完成他们的梦想。</p></blockquote>

<p>我很喜欢这句：</p>

<blockquote><p>他从来不明白，人类在生命的任何一个阶段其实都有能力去完成他们的梦想。</p></blockquote>

<p>偶尔听到有人说，再不疯狂就老了，要来一次说走就走的旅行。更多人像文中的面包师傅。不缺乏梦想，一辈子为梦想而努力，正如在生活中到处可见的都市白领，辛勤的工人，以及千千万万面包师傅们。我们应该如何去选择我们的生活呢？为梦想而努力的日子即使苦也觉得甜，但是我们需要把实现梦想的日子无限的延后吗？</p>

<hr />

<p>《牧羊少年奇幻之旅》的语言也十分的优美。在看惯了理工人严谨的文字后，童话语言的醇美让我耳目一新。这优美并非肤浅地只是指景物描写。作者对主人公的心理的描写显得认真而直白。让我感觉这个清纯的牧羊少年在直接与我对话。</p>

<blockquote><p>男孩嫉妒起这风的自由自在，同时看见了自己也可以拥有相同的自由无羁。没有什么可以阻绊他，除了他自己。羊群、商人女儿、安达鲁西亚的草原，都不过是他迈向命运终点的一步罢了！</p>

<p>当我拥有我的羊时，我很快乐，我也让周遭的一切都很快乐。人们看见我来了，也很高兴，他想道。可是现在我却悲伤又孤独。我快要变得尖刻又猜疑，只因为有人背叛我。我也会嫉妒那些找到宝藏的人，只因为我找不到自己的。而且我会越来越鄙视我自己，因为我太渺小了，不足以征服这个世界。</p></blockquote>

<hr />

<p>下面是我做的一些书摘。当我阅读这本书的时候，我情不自禁要把其中的语句摘录下来，以备日后品读。下面是其中的一部分。日后会一一将我的想法写下来。正如同样阅读此书的其他读者一样，在书上得到的，不仅仅的感官的享受，也是精神的一次洗涤，更是一次思想的激烈冲撞。</p>

<blockquote><p>我只能提供你一个建议，’这个最有智慧的人说，‘幸福的秘密就是去欣赏世界上所有的奇妙景观，但不要忘了汤匙里的油。’”
牧羊人没有说话。他了解老人告诉他的故事。一个牧羊人可以热爱旅行，但绝不能忘了他的羊群。</p>

<p>现在他终于明白了，为什么那个酒吧老板会那么生气。那个老板一直试图要告诉他，不要信任那个年轻人。“我就像大多数人一样－－只肯相信自己要相信的，不肯去看清事情究竟真正是怎么一回事。”</p>

<p>可是那个老王不曾说他会被骗钱，也不曾提到沙漠的无边无际，或者，有些人虽然明白自己的梦想，却从不期望去实现它。那个老王也不曾教他，金字塔原来只是一堆石头罢了，或者任何人都可以在自己盖一座金字塔。他也忘了提，如果你有够多的钱，可以买比从前更多的羊时，你应该毫不犹豫去买下来。</p>

<p>我知道我为什么想回去牧羊，他想。我了解羊，它们不会带给我麻烦，甚至还可以是我的好朋友。可是从另一方面来说，我并不知道沙漠是否会成为我的朋友，而我却必须在沙漠中寻找我的宝藏。如果我没找到它，我总是可以回家。我终于有了够多的钱，也有足够的时间，为什么不去呢？
他突然感到快乐无比。他永远都可以回去做个牧羊人，也总是可以回去水晶店工作。也许这个世界上还藏着其他的宝藏，不过他有一个梦，还遇见过一个国王，那可不是每个人都会有的。</p>

<p>“我已经往来穿越这片沙漠好多次了，”有天晚上一位骆驼夫说，“可是这片沙漠是如此广阔，地平线如此遥远，它们让人觉得渺小，因之觉得沉默。”男孩当下了解了他的意思，虽然他之前未曾来过沙漠。每当他看见大海，或是火焰，他也会陷入沉默，震撼于它们的力量。</p>

<p>土地荒瘠了，我必须找另一种谋生的方法。所以我就来当骆驼夫。然而这一切的灾难让我更加明白阿拉的箴言：人们不需要恐惧未知，但看你有无能力去追求自己的需要与渴望。
我们总是害怕失去，不管是我们的生命、财富，或我们所拥有的一切，可是当我们明了我们的一生和人类历史都是同一只手注写时，恐惧就会消失。”</p>

<p>一旦你步入沙漠就不可能回头了，”那位骆驼夫说，“而一旦你无法回头，你必须只去操心如何前进最好。其余的就交给阿拉，包括危险。</p>

<p>“我现在正活着，”有一晚他对男孩说，那时既没有月光也没有营火，他们正在一起吃着一串椰枣时，“当我吃东西的时候，我只想着吃，如果我正在行进，我也只专注地前进。如果我必须打仗，那么哪一天死，对我都一样。</p>

<p>因为我并不需要依靠我的过去活财富而活着。我只关心现在。如果你能活在当下这一刻，你就会活得很快乐。你就能够看清沙漠里永远有生命，天上永远有星星，而那些部落之所以会战争只不过因为那就是生命当中的一部分。生命对你来说将会是一场飨宴，一个盛大的庆典，因为生命就在我们活着的每一个当下。”</p>

<p>那个骆驼夫理解男孩在说什么。他明白地球表面上发生的任何事，都可以揭露出天地万物的来龙去脉。我们可以翻开书本的任何一页，或者看任何人的手；我们可以翻过一张牌，或者观察老鹰的飞行……不管观察什么，我们都可以将自己的经验和当下看见的联结在一起。事实上，并不是所观察到的那些事物本身能泄露什么，而是当人在观察身边一切时，本来就有能力洞悉天地之心。</p>

<p>“沙漠把我们的男人带离开我们，他们也不一定能回来，”她说，“我们都明白，而且也早就习惯了。不能回来的人变成云的一部分，变成藏匿在峡谷的动物的一部分，变成水，从地底涌出来。他们变成万物的一部分……。他们变成了天地之心。
我是一个沙漠的女人，我也以此为荣。我希望我的男人四处漂荡，自由如吹着沙丘的风。而如果有一天我必须，我也会很高兴他变成沙漠中的云和动物和水的一部分。”</p>

<p>沙漠中很多人都有洞悉天地之心的能力，因为他们是用一种自在的态度过日子。有人称他们预言家、先知，妇女老人怕他们，部落战士也不敢去找他们商谈。设想，如果大家事先知道了自己会死在战场上，还有谁愿意上战场呢？大家宁可尝试战争的滋味，宁可在不知道结果如何时去冲锋陷阵；未来早就被阿拉一手注写好了，而不管他写的是什么，一定都是为了人类好；部落战士都只活在当下这一刻，因为当下就已经有够多意外的了，而且他们必须时时刻刻注意许多事；像是敌人的剑会从哪一个方向刺过来？他的马在哪里？下一招必须出什么才能存活下来？</p>

<p>当一个人真心渴望某样东西时，整个宇宙都会联合起来帮助他完成梦想。</p>

<p>『魔鬼不是喝进人们嘴巴里的东西，』练金术士说，『而是从人们嘴巴里说出来的东西。』</p>

<p>骆驼是不能信任的家伙。它们可以一直走，走了好几千步都好像不会累似的，可是突然间它们就垮下来，死了。而马每过一段路就会累，所以你永远知道该要求它们走多远，也会知道什么时候它们会死。』</p>

<p>『法谛玛是一个沙漠的女人，』练金术士说，『她知道男人必须出去，以便能回来。而且她已经有了属于她的宝藏：那就是你。如今她希望你能够去找到你一直在追寻的东西。』</p>

<p>到了第三年，预兆会继续对你诉说着你的宝藏和你的天命，你会在绿洲四处晃荡，夜复一夜，而法谛玛将会不快乐，因为她会觉得是她绊住了你的追寻。但是你爱她，而她也会回报你的爱。你会想起来，她并未要求你留下，因为一个沙漠女人知道她必须等待她的男人。所以你不会去责怪她。可是很多时候当你走在沙地上的时候，想着也许你那时候应该离开……也许你应该更信任你对法谛玛的爱。因为，真正阻碍你、让你留在绿洲的，是你的恐惧，你害怕一旦离开就不会再回来了。到那时候，预兆会告诉你，你的宝藏已经被永远埋起来了。</p>

<p>『我现在就要走了。』他说，『而我要你知道，我会回来，我爱你因为……』
『不必说什么，』法谛玛打断他，『被爱就是因为被爱，爱是不需要任何理由的。』
法谛玛转身进去她的帐篷里，而当天亮以后，她像平日一般做着礼拜，可是对她来说，一切都不一样了。男孩已经不在绿洲了，这个绿洲对她的意义，已经和昨天不一样了。它已经不再仅仅是一处有着五万株棕榈树和三百个泉水的地方，不再是那个长长旅程休息站的地方。从男孩离开的那一刻起，对她而言，绿洲已经变成一处空洞的地方了。
从那一刻起，沙漠对她更为重要，她将会每天望着它，想象着男孩正遵循着哪一颗星的方向前进，去找寻他的宝藏。她将会在风中献上她的吻，希望这风将会吹拂着男孩的脸颊，告诉男孩她仍活得好好的。希望风儿将会告诉男孩，她正在等他，等一位勇敢去追寻宝藏的男人。从那一天起，沙漠对她的意义将只有一个：希望他会回来。
『不要去想着遗留在你背后的一切。』当他们上马要骑越过沙漠时，练金术士对男孩说，『一切都已经被注写在天地之心里了，而且它将会永远在那里。』
『人们总是比较梦想回家，胜过于离开家。』男孩说，他已经再度习惯沙漠的静寂。
『如果你所找到的是最最根本重要的东西，那么这样东西是不会被浪费掉的，而且你永远都可以回来；如果你所发现的只是暂时的光芒，就像彗星一样，那么在你回来的时候，它就不会存在了。』</p>

<p>当他们再度上路以后，男孩继续倾听着心的话语。他开始了解它的懦弱和狡猾，并且接受它就是这样。他不再害怕，也忘记了他需要回去绿洲，因为有一天下午，心告诉他，它很快乐。『即使我有时会抱怨，』心对他说，『那也是因为我就是某个人的心嘛，而人的心就是这样。人总是害怕去追求自己最重要的梦想，因为他们觉得自己不配拥有，或是觉得自己没有能力完成。因此作为人类的心的我们，只要一想到要去爱一个永远离开的人，或者一想到那些不再美好的时刻，更或者是那些本来应该找到却永远被埋在沙地的宝藏，我们就会觉得害怕。因为只要一发生这些情况，我们就会深深受创。』</p>

<p>『告诉你的心，害怕比起伤害本身更糟。而且没有一颗心会因为追求梦想而受伤，因为追寻过程中的每一个片刻，都是和神与永恒的邂逅。』</p>

<p>『追寻过程中的每一个片刻，都是和神与永恒的邂逅。』男孩对他的心说。『当我真心在追寻着我的梦想时，每一天都是缤纷的，因为我知道每一个小时都是在实现梦想的一部分。当我真实地在追寻着梦想时，一路上我都会发现从未想象过的东西，如果当初我没有勇气去尝试看来几乎不可能的事，如今我就还只是个牧羊人而已。』</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[矛盾体(1)]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/mao-dun-ti-1/"/>
    <updated>2014-04-08T16:10:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/mao-dun-ti-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我跟人交往时，我会想不该想的事吗？</p>

<p>会的，每一次我都在跟自己打架。不过没关系，我已长于此道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[失眠]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/shi-mian/"/>
    <updated>2014-04-08T16:08:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/shi-mian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>反正这一天就结束了</p>

<p>那我就最后再努力一下</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技术改变生活(1)]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/ji-zhu-gai-bian-sheng-huo-1/"/>
    <updated>2014-04-08T16:06:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/04/08/ji-zhu-gai-bian-sheng-huo-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早晨躺在床上看书的时候，脑子忽的又想起那个问题：我垫钱帮人交四六级报名费，却找不出这位不缴费的同学是谁。心里突然老大不愿意——这可是我半个星期的伙食费呢！于是开始思考对策，务必要找出漏网之鱼。</p>

<!-- more -->


<p>我们报名四六级的流程是这样的。学生网上报名，教务员将报名学生的信息发给学委，学委按照名单收取报名费。汇总到我这里的时候，总是发现报名的人数和缴费的人数有偏差。因为名单里只有学生专业信息（信工和光信），而学委收取费用是按行政班（5个班）划分的。因此不知道是哪个班的同学没有交齐。</p>

<p>解决问题的关键就是找出缺漏的班级。毕竟让每班学委从几百个人名中挑出自己班的同学工作量太大，而且不能避免再次缺漏的情况。上一次我要求各班学委提供缴费名单给我，我一个一个核对。这一次没有人发给我，因此不能故技重施，得采用新的方法。</p>

<p>首先搜索excel有没有提供某些映射功能。这个功能具体是这样的：表A里学号和班级有对应关系，让表B里的学号根据表A的对应关系自动显示对应的班级。表A即学生信息表，表B即报名表。最后统计出现的各班级的次数，与各班缴费的人数对比得出结果。但是我没有找到可以实现的方法。</p>

<p>既然excel不能提供这样的功能，我只能通过数据库的方法。步骤是这样：将全级学生信息导入数据库，然后将报名表另存为csv文件，通过php的fgetcsv()函数获取报名表信息，递归查询输出各班出现的次数，最后汇总。
关键代码（用了CI框架）：
```
function count(){</p>

<pre><code>    $flag = array();   //班级标志，初始化
    for($i = 0;$i &lt; 5;$i++){ 
    $flag[$i] = 0;
    }
    $file = fopen(base_url('static/english.csv'),'r');
    while ($data = fgetcsv($file)) {  //每次读取CSV里面的一行内容   
        //print($data[0]);
        $this-&gt;db-&gt;where("num",$data[0]);
        $this-&gt;db-&gt;select("*");
        $query=$this-&gt;db-&gt;get("xuewei");
        $str = $query-&gt;result_array();
        if (!empty($str)) {

            $toflag = $str[0]['class'] - 1;
            $flag[$toflag]++；
        }
        else {
            print("Can not find this gay: ".$data[0]."&lt;br /&gt;");
        }
    }
    print_r($flag);
    fclose($file);
}
</code></pre>

<p>```
从输出就可以知道各班缴费的人数了。然后将这个班的报名同学信息通过类似的方法提取出来，与缴费名单比较，就可以知道是哪位同学没有缴费。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小短文]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2014/01/01/xiao-duan-wen/"/>
    <updated>2014-01-01T17:11:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2014/01/01/xiao-duan-wen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--more-->


<p>生活是带时延的正反馈回路</p>

<p>预置数已由别人设好</p>

<p>而反馈系数由自己决定</p>

<p>成功的秘诀就是</p>

<p>保持稳定的输出</p>

<p>直到下一个激励的到来</p>

<p>周而复始</p>

<p>爱情是个双稳态电路</p>

<p>初始状态是0</p>

<p>恋爱是其中的介稳态</p>

<p>不论停留在0状态多久</p>

<p>也不要怀疑自己的是个单稳</p>

<p>所缺的只是</p>

<p>一个信号</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
