<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 随记 | 郭润民的博客]]></title>
  <link href="http://grunmin.github.io/blog/categories/sui-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://grunmin.github.io/"/>
  <updated>2014-01-02T16:25:23+08:00</updated>
  <id>http://grunmin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grunmin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用stackedit保存笔记]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2013/11/23/yong-stackeditbao-cun-bi-ji/"/>
    <updated>2013-11-23T16:49:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2013/11/23/yong-stackeditbao-cun-bi-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在<a href="http://grunmin.github.io/blog/2013/11/23/yong-ma-ke-fei-xiang-xie-bo-ke/">上一篇文章</a>里写到用马克飞象写博客，不知对用印象笔记的读者有没有帮助。我对工具有近乎狂热的追求，花了很多时间来尝试不同工具，试图找出其中最高效率的，最简约的，最人性化的。比如云盘，云相册，linux发行版，以及各种编辑器等。在写上一篇博客的时候其实也用到了其他的工具，我在此将其写下来。</p>

<!-- more -->


<p>马克飞象编辑器显然对markdown的支持没有专业工具那么好（还有上文提到的硬伤)，在发表一片博文之前，我都要将其拷贝到stackedit上查看格式是否有误，在stackedit上修改之后又拷贝到笔记里。过程繁琐，于是我寻思，是否有更加简单的方式来完成同样的工作。</p>

<p>其实stackedit提供了我需要的功能。它支持编辑器与谷歌云端硬盘和dropbox之间文件的同步。也就是说，在stackedit上编辑的文件可以保存到谷歌和dropbox的服务器中，这其实就是用markdown来写笔记。</p>

<p>点击stackedit页面左上角的图标<img src="https://lh3.googleusercontent.com/DeduTfgiszvG6lZ-SjC0XvCWAJELtr6026s9wQWR9g=s0" alt="enter image description here" />，在SYNCHRONIZE下有谷歌云端硬盘和dropbox的图标，点击<code>Export to Google Drive</code>就可以将文章保存到云端硬盘中，dropbox也是如此。</p>

<p>如此，我发表博文的过程相对简单了。直接在stackedit上编辑（支持离线编辑）好，保存到云端，然后把代码交给octopress处理即可。</p>

<p>用stackedit有另一个好处是可以直接插入谷歌相册里的图片，或者直接上传本地图片到相册上直接用。</p>

<p>到目前为止，我发现的唯一缺点是谷歌文档不能预览或编辑stackedit写好的笔记，需要通过stackedit来打开和编辑。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[广工打铁记]]></title>
    <link href="http://grunmin.github.io/blog/2013/11/15/yan-gong-da-tie-ji/"/>
    <updated>2013-11-15T21:30:00+08:00</updated>
    <id>http://grunmin.github.io/blog/2013/11/15/yan-gong-da-tie-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>day1</h3>

<p>广工的老师与华师的老师的一个比较大的区别是，华师的老师讲课时比较幽默风趣，广工的老师则不是很爱笑。也许这跟专业环境和学生群体有关。老师们说话很有条理，充分体现理工科的思维优势，我很喜欢。因为这跟我很像。当我讲技术的时候，我只讲技术，力争将其讲清楚，而不会去追求其他。不过也确实，纯手熟的专业，没有多少技巧性艺术性可言，只要愿意去做，都会懂的。</p>

<!-- more -->


<p>8点30分，金工实习前的安全教育，老师播放的视频不知道时什么年代的了，画面失真，声音也时常高八度低八度。9点，开始焊工课程。教电焊的是位高大威猛的男老师，在一间间隔成茅厕摸样的车间连讲带吓，让我们去摸那把夹在焊钳上的，带着火花的铁锤。接下来的实操是相当有趣的，电弧，火花，发红的铁水，在一间间“茅厕”里释放自己短暂的青春。我焊了两次都意犹未尽，听说有同学被弧光吓得大叫而不敢下手，呵呵。</p>

<p>下午的内容是塑料焊，就不是那么有趣了。一来时间短，二来不像焊工。因为我们花了绝大多数时间来讨论和设计，切片，最后时间不够用了，草草交了一份作品，是个坦克模型。最后被当作垃圾处理了，这是后话。</p>

<p>说到广工，不能不提到它的食堂。有人说，吃在华师，我不能同意。广工的食堂整体上更加高端大气（真的高端，每一餐都好贵），尤其是一饭，装㶇得像个宾馆，重点是，饭菜的味道还不赖，而且款式比华师多的多。现在回来看看华师食堂里每个窗口同样的饭菜，内心深深觉得华师的厨师都应该拖出去枪毙。每个窗口都是千篇一律，毫无新意，而且每一种都拖泥带水，就像家洲所说，在华师吃饭，就像“在地牢里吃屎”。不过呢，广工的食堂好不好，还需要一段时间才能评定。值得一提的是，我大光一在广工依然发挥优良传统，吃饭时必然成群结伙。</p>

<h3>感想</h3>

<p>为期16天的金工实习是十分轻松和愉快的。</p>

<p>在金工实习中，没有课业压力，不需上晦涩难懂的专业课，不需要赶题目都看不懂的作业，我们只需要认真听实习老师的讲解，然后动手操作就行了。而操作的内容也是简单易懂的。</p>

<p>大多数的实习内容十分有趣，例如电弧焊，以前经常看到工人师傅操作，这次终于有机会亲身体验。虽然可能以后再不会用到，但多学一项技能总不会错的。还有三箱装配，这于我来说并不是新鲜的东西，但是装配的过程乐趣多多。</p>

<p>实习开阔了我的视野，有一些工种我是第一次接触，比如车工，铣工和铸造，尤其是数控类的（虽然比较无聊）。了解车床的操作，很快就能够掌握包括数控车床，铣床等一系列机床的操作，这样的学习是富有成效的。</p>

<p>实习中的规范意识，安全意识是重中之重，在此我不再赘述。同学们都严格按照老师的要求操作，严格到甚至不懂的灵活变通，可能是经验缺乏的缘故吧。</p>

<p>金工实习让我初步了解普通车间工人的工作，也促使我进行了一些思考。操作机床是一个入门门槛很低的工种，大多数时候，工作只是在不停地重复，而且由于众多规范的存在，创新是十分困难的。它只能作为职业，而不能作为事业。所以也不难理解为何车间工人社会影响力不高。</p>

<p>或许这工作另有其他乐趣，我不清楚。但是我想，理想的工作不应该是日日重复的，没有建设性的。（或许有人说行行出状元，每一种职业做到极致都有其独到之处，但是状元只是极少数）我会接受这样的工作吗？我在学校的琴弓助学岗位也是做重复的工作，但是它有较大的弹性而且有机会解决技术问题。也许我们应该这样想，做什么工作不重要，关键是做出不一样的东西。我之所以不喜欢，也许我喜欢去改变吧。</p>

<p>写在最后，感谢老师为我们争取到这么多的实习工种，另外，广工的食堂当真比华师食堂好得多。</p>

<p><strong>怀念一群人着作训服去广工打铁的日子</strong></p>

<p><em>写在2013.11.25</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
